\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Колебательные процессы}
\setcounter{notask}{1}
\taskpic{
	Два одинаковых цилиндра расположены горизонтально и параллельно друг другу. Расстояние между осями цилиндров $l$. Цилиндры вращаются вокруг своих осей навстречу друг другу. Поперек цилиндров положили доску некоторой массы. Доска горизонтальна, коэффициент трения между доской и цилиндрами $\mu$. Найдите период продольных колебаний доски.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{2\mu g}}  \] }}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [thick] (-1,0) circle (.5) (1,0) circle (.5);	
		\filldraw [] (-1.6, .5) rectangle (1.6, .7);
		\filldraw (-1, 0) circle (0.05) (1,0) circle (0.05);
		\draw [thick, ->, blue] (-1, 0) ++ (40 : .6) arc (40 : -30 : .6);
		\draw [thick, ->, blue] (1, 0) ++ (140 : .6) arc (140 : 210 : .6);
		\draw [<->, blue] (-1, -.6) to node [midway, above] {$l$} (1, -.6);
	\end{tikzpicture}
	}
	
\taskpic{
	В системе, изображённой на рисунке, прикреплённые к невесомым пружинам грузики при помощи нитей удерживаются на расстояниях $L/2$ от стенок, к которым прикреплены концы пружин. Длины обеих пружин в недеформированном состоянии одинаковы и равны $L$. Нити одновременно пережигают, после чего грузики сталкиваются и слипаются. Найдите максимальную скорость, которую будут иметь грузики при колебаниях, возникших после этого столкновения. \\
	Удар при столкновении является центральным. Жёсткости пружин и массы грузиков указаны на рисунке. Трением и размерами грузиков пренебречь. }{
	\begin{tikzpicture}
		\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3.2, 1);
		\draw [fill = white, thick] (0, 1) to (0, 0) to (3, 0) to ++ (0,1);
		\draw [spring] (0, .2) to node [midway, above] {$2k$} ++ (1, 0);
		\draw [fill = black!10] (1, 0) rectangle ++ (.2, .4);
		\draw (1, .6) node [] {$\phantom{2}m$};
		\draw [spring] (3, .2) to node [midway, above] {$k$} ++ (-1, 0);
		\draw [fill = black!10] (2, 0) rectangle ++ (-.2, .4);
		\draw (1.9, .6) node [] {$2m$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Брусок массой $M = 1$~кг совершает гармонические колебания на гладкой горизонтальной плоскости. В момент прохождения бруском положения равновесия на него вертикально падает кусок пластилина массы $m = 0{,}21$~кг и прилипает к нему. Во сколько раз изменится амплитуда колебаний бруска?
	\ans{\[ \frac{A_2}{A_1}= \sqrt{\frac{M}{M + m}} \]}
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3.2, 1);
		\draw [fill = white, thick] (0, 1) to (0, 0) to (3, 0) to ++ (0,1);
		\draw [spring] (0, .4) to (1.2, .4);
		\draw [spring] (1.8, .4) to (3, .4);
		\draw [fill = black!20] (1.2, 0) rectangle (1.8, .8) node [midway] {$M$};
	\end{tikzpicture}
	}
	
\task{
	Точка подвеса математического маятника длины $L$ совершает горизонтальнве колебания, при этом ее координата $x$ меняется по закону $x = a \cos\omega t$. Найдите колебания маятника. }

\task{
	Вычислите скорость звука в воздухе при давлении $2\cdot 10^5$~Па и плотности $2{,}6$~кг/м$^3$, считая колебания давления воздуха адиабатическими. 
	\ans{\[ v = \sqrt{\gamma \frac{p}{\rho}}=328\text{~м/с} \]}}

\task{
	Тонкостенный горизонтальный цилиндрический сосуд, закрепленный так, что он не может двигаться, разделен пополам массивным нетеплопроводящим поршнем. Слева от поршня находится кислород, справа~---~гелий. Если немного сдвинуть поршень из положения равновесия и отпустить, он будет совершать колебания. Во сколько раз изменится их частота, если изолировать сосуд от окружающей среды?}

\task{
	Однородная тонкая квадратная пластина массой $M$ со стороной $a$	свободно подвешена за одну из вершин и колеблется в собственной	плоскости в поле силы тяжести. В каком месте диагонали к пластине	можно приклеить точечную массу $m$ так, чтобы движение пластины не	изменилось?}
	
\clearpage	